
%% bare_conf.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% See:
%% http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE conference paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/

%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/



% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[10pt, conference, compsocconf]{IEEEtran}
% Add the compsocconf option for Computer Society conferences.
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[conference]{../sty/IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}		
\usepackage[polish]{babel}




% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)


% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.






% *** CITATION PACKAGES ***
%
%\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 4.0 (2003-05-27) and later if using hyperref.sty. cite.sty does
% not currently provide for hyperlinked citations.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.






% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
  % \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at: 
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found as epslatex.ps or
% epslatex.pdf at: http://www.ctan.org/tex-archive/info/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex





% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
%\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later 
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
%\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.


\newcommand{\todo}[1]
{
    \small{!!!TODO: [#1]}
}

\newcommand{\program}[1]
{
	\textsl{#1}
}


% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Mechanizmy automatycznego tworzenia aplikacji}


% author names and affiliations
% use a multiple column layout for up to two different
% affiliations

\author{\IEEEauthorblockN{Rafał Kobel (Autor)}
\IEEEauthorblockA{Politechnika Warszawska\\
Warszawa, Polska\\
Email: R.Kobel@stud.elka.pw.edu.pl}
%\and
%\IEEEauthorblockN{Authors Name/s per 2nd Affiliation (Author)}
%\IEEEauthorblockA{line 1 (of Affiliation): dept. name of organization\\
%line 2: name of organization, acronyms acceptable\\
%line 3: City, Country\\
%line 4: Email: name@xyz.com}
}

% conference papers do not typically use \thanks and this command
% is locked out in conference mode. If really needed, such as for
% the acknowledgment of grants, issue a \IEEEoverridecommandlockouts
% after \documentclass

% for over three affiliations, or if they all won't fit within the width
% of the page, use this alternative format:
% 
%\author{\IEEEauthorblockN{Michael Shell\IEEEauthorrefmark{1},
%Homer Simpson\IEEEauthorrefmark{2},
%James Kirk\IEEEauthorrefmark{3}, 
%Montgomery Scott\IEEEauthorrefmark{3} and
%Eldon Tyrell\IEEEauthorrefmark{4}}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}School of Electrical and Computer Engineering\\
%Georgia Institute of Technology,
%Atlanta, Georgia 30332--0250\\ Email: see http://www.michaelshell.org/contact.html}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}Twentieth Century Fox, Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{3}Starfleet Academy, San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212, Fax: (888) 555--1212}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{4}Tyrell Inc., 123 Replicant Street, Los Angeles, California 90210--4321}}




% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
	
	W niniejszej publikacji zostaną przedstawione podstawowe metody generowania aplikacji, bez znajomości języków programowania. Zostaną także wymienione główne wady i zalety prezentowanych rozwiązań oraz ich zastosowania. Zaprezentowane zostaną narzędzia do generowania szablonów aplikacji i połączenia z bazą danych oraz zasada ich działania. Dodatkowo opisany zostanie program Microsoft LightSwitch, który pozwala na automatyczne generowanie gotowej do użytku aplikacji bez znajomości języków programowania.
	
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
	programowanie;
	generowanie kodu; 
	IDE;
	ORM;
	UML
\end{IEEEkeywords}


% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Wprowadzenie}

	Podczas tworzenia aplikacji komputerowych programista natrafia na wiele przeszkód związanych z optymalnym wykorzystaniem czasu i środków przeznaczonych do projektu. Wiele z tych problemów udaje się rozwiązać poprzez zastosowanie nowoczesnych metod inżynierii programowania oraz sprawniejsze wykonywanie testów. Okazuje się jednak, że duża część programów jakie są tworzone składa się z powtarzalnych części, których generowanie można powierzyć automatycznym skryptom. Do segmentów tych możemy zaliczyć tworzenie bazy danych czy generowanie widoków aplikacji.

	W dalszej części artykułu przedstawione zostaną przykładowe metody automatycznego budowania aplikacji oraz ich zastosowania. Pozwolą one na lepsze zrozumienie problemu generowania kodu i umożliwią czytelnikowi zapoznanie się z efektywniejszymi metodami tworzenia programów. 

\section{Generowanie kodu z modeli UML}

	Tradycyjnym podejściem do pisania aplikacji jest tworzenie ich w modelu obiektowym. Ułatwia to porządkowanie kodu względem naturalnego dla komputera asemblera. Główną wadą tego rozwiązania, którą można zniwelować, jest utrudniony proces czytania i interpretacji architektury opracowanej przez programistę. Z tego powodu postanowiono stworzyć narzędzia do lepszego prezentowania zależności pomiędzy obiektami tworzonymi przez autora aplikacji.

	Pierwsze narzędzia tego typu stają się przydatne na etapie projektowania programów. Są nimi modele UML. Umożliwiają one prezentację pewnych części oprogramowania, które potem mogą być wykorzystane w ramach implementacji rozwiązania. Podejście takie zapewnia lepszą kontrolę nad mechanizmami i modułami wykorzystywanymi w programie, jak i pozwala zaprezentować ogólny model działania aplikacji.

	Jednym ze schematów jakie można wykorzystać w dalszym generowaniu kodu jest model klas. Składa się on z tabel reprezentujących poszczególne klasy oraz połączeń pomiędzy nimi, reprezentujących zarówno dziedziczenie, jak i zależności agregacji. 
	
	W ramach pojedynczej klasy można określić pola i nazwy metod używanych przez dany obiekt, ale również zakres ich działania. Stwarza to ogólny szkielet aplikacji, który możne być wykorzystany do wygenerowania części kodu. Powstały w ten sposób dokument wymagał będzie jedynie uzupełnienia kodem stworzonych metod. W przypadku niektórych języków może to ograniczyć długotrwałą pracę nad opisywaniem podstawowych elementów, a przy tym eliminuje błędy jakie mogłyby wystąpić na tym etapie produkcji. 
	
	Przykładem aplikacji która spełnia te założenia jest \program{Rational Software Architect}. Jest to oprogramowanie oparte na środowisku \program{Eclipse}, którego głównym przeznaczeniem jest projektowanie programów komputerowych z wykorzystaniem między innymi modeli UML. Może ono być rozszerzone przez wtyczki programu \program{Eclipse}, co ułatwia późniejszą prace nad wygenerowanym kodem. Stworzenie szkieletu aplikacji sprowadza się do etapu narysowania schematu UML, który potem może być oceniony przez architektów oprogramowania, oraz z procesem generowania kodu aplikacji. 
	
	Wadą prezentowanego rozwiązania jest niewątpliwie brak możliwości tworzenia gotowych fragmentów kodu, który mógłby być przydatny w łączeniu z bazą danych. Metoda ta pozwala jedynie na tworzenie schematu, który w dalszej części musi być rozwijany przez programistów znających metody programowania w wybranym języku.
	
\section{Mapowanie obiektowo-relacyjne}
	
	W przypadku modelowania aplikacji opartych na schemacie Model-View-Controler głównym problemem jaki należy rozwiązać jest mechanizm zapisywania informacji w Bazie Danych. Największym kłopotem dla programisty w tym przypadku jest poprawne skonstruowanie schematu bazy danych. Wpływa na to odmienność koncepcyjna relacyjnej bazy danych oraz programowania obiektowego.
	
	W takim przypadku można skorzystać z mapowania obiektowo-relacyjnego. Jest to technika polegająca na zapisywaniu stworzonych przez programistę obiektów, bez konieczności jawnej konwersji ich na postać relacyjną. Problem odpowiedniego zapisania danych pozostawiany jest programowi, który potrafi odpowiednio przekazać dane do bazy, ułatwiając przy tym projektowanie aplikacji.
	
	W mechanizm ten wyposażonych jest wiele współczesnych frameworków. Starają się one ułatwić programiście wykonywanie powtarzalnych procedur i starają się skupić jego uwagę na procesie wytwarzania konkretnego produktu. Przykładem takiego narzędzia jest np framework \program{Django}. Pozwala on na stworzenie aplikacji webowej, która może przechowywać dane w obiektach zapisywanych do bazy danych.
	
	Podejście to rozwiązuje wiele problemów z jakimi musiałby zmierzyć się programista tworzący aplikację. Pierwszym z nich jest kwestia połączenia z bazą danych. W tradycyjnym podejściu należy zapewnić nie tylko dostęp do bazy, ale również odpowiednie odwoływanie się do niej w taki sposób, aby zminimalizować liczbę zapytań oraz otwierać połączenie w odpowiednim czasie. Kolejnym plusem ze stosowania tej metody jest automatyczne budowanie zapytań, które w przypadku tradycyjnego podejścia może być znacznie utrudnione. Omawiane mechanizmy są w stanie zbudować odpowiednie zapytanie bez udziału człowieka, przez co zmniejszają ryzyko wystąpienia błędu oprogramowania.

	Mechanizm ten jest za to znacznie mniej wydajny niż w przypadku samodzielnego tworzenia zapytań, ponieważ nie uwzględnia wielu czynników wynikających z logiki, które mogłyby być wzięte pod uwagę jedynie przez programistę. Jest to jednak niewielki koszt w porównaniu z czasem jaki uzyskiwany jest w porównianiu z tradycyjnym podejściem.
	
\section{Microsoft LightSwitch}

	\program{Microsoft LightSwitch} jest oprogramowaniem bazującym na programie \program{Microsoft Visual Studio}. Ma on za zadanie zautomatyzowanie procesu powstawania oprogramowania typu \program{line of buissnes}. Pozwala on na stworzenie aplikacji zarządzających bazą danych, których zadaniem jest wprowadzenie, edycja, usuwanie i przeglądanie danych. Dzięki możliwości zautomatyzowania tworzenia podstawowych funkcjonalności aplikacji biznesowej użytkownik ma potężne narzędzie, które umożliwia mu wytworzenie oprogramowania bez potrzeby pisania zbędnego kodu, tam gdzie nie jest to konieczne.

	Oprogramowanie ma także narzędzia do zmiany interfejsu aplikacji, co pomaga w lepszym dostosowaniu gotowego produktu do klienta. Cecha ta umożliwia także tworzenie aplikacji przeznaczonych zarówno dla komputerów desktopowych, przeglądarek Web jak i urządzeń mobilnych.

	Proces tworzenia aplikacji w oprogramowaniu \program{LightSwitch} można podzielić na trzy etapy: stworzenie bazy danych, utworzenie ekranów oraz ew. poprawki w kodzie. Materiały utworzone w trakcie programowania widzimy w formie drzewa prezentowanego w oknie \program{Solution Explorer}. Korzenie drzew tam przedstawionych symbolizują projekty utworzone przez użytkownika. Każdy z projektów ma trzech potomków. Pierwszy o nazwie \program{Properties} służy do określenia podstawowych właściwości aplikacji. W pozostałych rozmieszczone są kolejno bazy danych, oraz utworzone ekrany.

	\subsection{Baza danych}

		Pierwszą częścią prowadzącą do stworzenia aplikacji jest stworzenie struktury bazy danych przechowującej informacje, które będą przetwarzane przez użytkownika końcowego. Pracę należy rozpocząć od stworzenia tabeli w której deklarujemy rekordy przechowujące dane. Oprócz standardowych typów danych mamy do dyspozycji także specjalnie wprowadzone przez system informacje zapewniające walidację. Aplikacja umożliwia też zdefiniowanie listy wartości do których będą ograniczone dostępne w aplikacji wyniki pola tabeli.

		Poszczególne pola bazy danych możemy też oznaczyć jako unikatowe, zapewnić, że nie mogą być puste oraz określić ich przedział. Jeśli użytkownik uzna te ustawienia za niewystarczające może napisać własną procedurę walidacji pola.

		Po utworzeniu tabel bazodanowych możemy je połączyć relacjami dostępnymi w klasycznej bazie danych. Czynności te wykonuje się metodą graficzną. Ułatwia to projektowanie prezentując jednocześnie użytkownikowi materiał na którym pracuje i uniemożliwiając mu popełnienie błędu składni na który jest narażony projektując bazę danych w sposób tradycyjny. Tworzenie relacji nie ogranicza się jednak tylko do tabel. Narzędzie umożliwia także łączenie różnych baz danych korzystających z odmiennych technologii. W ten sposób można zbudować aplikację która oprócz zarządzania bazą  firmowa, może także zbierać informacje z zewnętrznych źródeł i prezentować w formie użytecznej dla klienta.

		Łączenie tabel realizuje się przez specjalne okienka w których wybierane są odpowiednie pola o identycznych typach danych, a także rodzaj relacji. Połączenie takie sprawia, że w przypadku wyboru danych z tabeli do wyświetlenia, oprogramowanie proponuje twórcy rekordy z innych tabel które także mogą być wyświetlone.

		Oprócz tabel projektowanie bazy danych umożliwia także określenie zapytań do BD dostępnych z aplikacji. Funkcja ta jest przydatna w przypadku, kiedy programista chce uzyskać z bazy określone dane w celu ich wyświetlenia. Zapytanie tworzone jest w specjalnym kreatorze, który wymaga od użytkownika ustawienia filtru wyszukiwania, metody sortowania, oraz parametrów które zostaną zwrócone przez zapytanie. Nawiązuje ono do składni języka SQL.

	\subsection{Tworzenie ekranów}

		Najważniejszą jednostką programu jest ekran. Ma on za zadanie umożliwienie użytkownikowi wykonania odpowiednich zadań zarządzania fragmentem bazy danych. W oprogramowaniu możemy utworzyć jeden z odpowiednich ekranów:

		\begin{itemize}
			\item Details Screen
			\item Editable Grid Screen
			\item List and Details Screen
			\item New Data Screen
			\item Search Data Screen
		\end{itemize}

		Kazdy z wyżej wymienionych ekranów ma odpowiednie funkcje umożliwiające wyświetlenie, wprowadzenie lub edycję danych. Do każdego z ekranów należy przyporządkować dane, które automatycznie zostaną przypisane do tego ekranu. Dzięki temu oprogramowanie może automatycznie stworzyć widok w którym zobaczymy wybrane recordy i ich pola.

		Zaletą stosowania szablonów jest również to, że nie wymagają od programisty określenia położenia poszczególnych pól stworzonego widoku. Oprogramowanie samo tworzy na podstawie danych i ich właściwości okienko z domyślnymi kontrolkami. Istnieje natomiast możliwość porządkowania poszczególnych pól za pomocą gamy kontenerów, dzięki czemu możliwe jest wpływanie na ostateczny wygląd powstałej aplikacji.

		Przy tworzeniu nowego ekranu przyporządkowuje się go do jednego z wybranych obiektów danych. Takie zachowanie pozwala już na wstępie stworzyć gotowe okienko z określonymi wcześniej, podczas budowania modelu, polami. Kolejną rzeczą jaką należy wykonać jest spersonalizowanie wyświetlanych informacji do konkretnego przypadku.

		Po stworzeniu przykładowego ekranu użytkownik widzi w okienku drzew elementy symbolizujące poszczególne komponenty zawierające się w tworzonym ekranie. Programista ma możliwość dodania dodatkowych danych, które zostaną wyświetlone na ekranie użytkownika. Poza tym jest w stanie modyfikować sposób ich wyświetlania poprzez wybór określonych opcji.

	\subsection{Uzupełnianie kodu}

		Ostatnim etapem tworzenia aplikacji jest uzupełnienie jej kodu źródłowego. Służą do tego m.in pola obliczeniowe. Są to specjalnie przygotowane pola, których wartość nie jest pobierana z bazy danych, ale na podstawie kodu napisanego w ramach odpowiedniej metody. Pozwala to na zaimplementowanie odpowiednich funkcjonalności których nie dałoby się uzyskać w inny sposób.

		Inną sytuacją, kiedy należy napisać własny kod, jest definiowanie logiki ekranu. Proces ten ma miejsce w przypadku jeżeli wymagamy od aplikacji aktualizacji przy wybranym przez nas wydarzeniu. Takie zachowanie byłoby trudne do określenia innymi metodami, dlatego oprogramowanie umożliwia doprecyzowanie zachowania aplikacji z użyciem obiektowego języka programowania.

		Możliwe jest zapisanie kodu dla poszczególnych zachowań aplikacji takich jak przyciski menu, czy reakcja na zamknięcie i otwarcie okna. 

	\subsection{Końcowa aplikacja}

% końcowa aplikacja  4

		Końcowa aplikacja składa się z zaprojektowanych wcześniej ekranów. Dostęp do nich jest możliwy przez wybranie ich z menu znajdującego się po prawej stronie okna narzędzia. Poszczególne widoki prezentowane są w środkowej części w formie zakładek. Każda z nich prezentowana jest osobno i nie wymaga pozostałych ekranów do działania. Dzięki temu uzyskujemy przeglądarkę bazy danych która jest przystosowana do użytkownika.

		Ciekawym aspektem aplikacji jest również możliwość ustawienia różnych layoutów, które są w stanie zmienić wygląd końcowej aplikacji dostosowując ją do środowiska w jakim pracuje użytkownik. Można także zaprojektować dodatkowe widoki, które będzie można wykorzystać w aplikacji mobilnej lub webowej. Daje to pełną kontrolę nad efektem końcowym.




\section{Wnioski}
	
	Prezentowane w tym artykule metody i narzędzia do automatycznego generowania kodu pozwalają na redukcję czasu i pracy przy tworzeniu oprogramowania. Przekłada się to na duży wzrost wydajności programisty w porównaniu z tradycyjną metodą i pozawala na zmniejszenie prawdopodobieństwa wystąpienia błędu w kodzie aplikacji. Można więc stwierdzić, że wykorzystywanie wyżej wymienionych metod jest opłacalne w przypadku tworzenia standardowego oprogramowania.
	
	Należy także zwrócić uwagę na fakt, że podane metody pomimo swojej prostoty i uniwersalności nie są w stanie zapewnić odpowiedniej wydajności we wszystkich wypadkach. Nie zaleca się ich wykorzystywania w przypadku programów wymagających zachowania konkretnych parametrów wydajnościowych. Warto wtedy poszukać innych narzędzi przeznaczonych do wybranych zastosowań, chociaż czasem konieczna może okazać się niezastąpiona praca człowieka.


% ===================== Bibliografia ======================
\begin{thebibliography}{1}

%\bibitem{IEEEhowto:kopka}
%H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, 3rd~ed.\hskip 1em plus
%0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: Addison-Wesley, 1999.

	\bibitem{django:orm} J. Forcier, P. Bissex, W. Chun and K. Rychlicki-Kicior, \emph{Python i Django: programowanie aplikacji webowych}, \relax Gliwice: Helion, 2009
	
	\bibitem{uml} J. Michalak, \emph{Modelowanie danych przestrzennych UML i ich transformacja do schematów GML i struktur baz danych}, \relax Warszawa: Wieś Jutra, 2012
	
	\bibitem{lightswitch} \emph{Visual Studio LightSwitch} [online]. [dostęp 06 lipca 2015]. Dostępny w Internecie: https://msdn.microsoft.com/pl-pl/vstudio/lightswitch.aspx.
	
 
\end{thebibliography}




% that's all folks
\end{document}


